%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}\\|\\\\emtext"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2016 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{Debian Updates}
\subtitle{OSC 2024 Online/Fall \\東京エリアDebian勉強会（出張版）}
\author{Debian JP Project 会長\\杉本 典充\\ dictoss@debian.or.jp}
\date{2024-10-19}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

%-------------------

\section{表紙}

\begin{frame}
\titlepage{}
\end{frame}

\section{目次}

\begin{frame}{Agenda}
  \begin{itemize}
  \item Debian とは？
  \item Debian JP Project と Debian 勉強会
  \item Debian Updates
    \begin{itemize}
    \item Debian 13 trixie 概要
    \item Debian 13 trixie 32bit版変更関連
    \item Debian Update 情報
    \item Bits from the DPL
    \item DebConf
    \end{itemize}
  \item 日本語による Debian の情報
  \item 今後の勉強会・イベント
  \end{itemize}
\end{frame}

%-------------------

\section{Debian とは？}

\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian とは？}\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Debian とは？}

\includegraphics[scale=0.40]{image202410/www-debian-org-2024.png}
%{\small （画像出典：\url{https://www.debian.org/}）}

\begin{itemize}
\item \url{https://www.debian.org/}
\item ボランティアで{\color{red}{フリー/オープン}}で{\color{red}{ユニバーサル}}な \\
「オペレーティングシステム (OS) 」を開発する\\
「コミュニティ」
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian と OS}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}

Debian はボランティアのみで開発しています

\begin{table}[htb]
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{ディストリ} & \textbf{企業}& \textbf{ボランティア} \\ \hline
    Fedora & Red Hat支援あり & あり  \\ \hline
    CentOS Stream & Red Hat支援あり & あり \\ \hline
    RHEL\footnote{Red Hat Enterprise Linux} & Red Hat & なし  \\ \hline
    \color{red}{Debian}  & \color{red}{なし} & \color{red}{あり} \\ \hline
    Ubuntu  & Canonical & あり \\ \hline
    openSUSE & SUSE支援あり & あり \\ \hline
    SLES\footnote{SUSE Linux Enterprise Server} & SUSE & なし \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}

\begin{itemize}
\item 様々な用途に使える汎用的な作り
  \begin{itemize}
  \item ノート PC、デスクトップ PC などの普段利用するコンピュータの OS
  \item Linux サーバの OS
    \begin{itemize}
    \item web サーバのシェア(2023-10-19 時点)\footnote{\url{https://w3techs.com/technologies/details/os-linux/all/all}}：\\ Linuxサーバの内、Ubuntu 19.2 \%、Debian 10.4 \%、CentOS 3.9 \%、Red Hat 0.3 \%、AlmaLinux 0.3 \%、...、Unknown 65.6 \%
    \end{itemize}
  \item 組込デバイスのベース OS （多くの CPU で動作する）
  \end{itemize}
\item 「Debian」ベースな派生OSの源流
  \begin{itemize}
  \item 例：Ubuntu、Kali Linux、Raspberry Pi OS
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.ubuntu.html
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.kali.html
    % https://debian-handbook.info/browse/en-US/stable/sect.raspbian.html
  \item 派生先のディストリビューションと相互に情報交換をして開発している
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}
  \begin{itemize}
  % https://www.debian.org/News/2024/20240831
  \item 2024 年 10 月の時点で、最新の安定版は {\color{red}{Debian 12.7}}
    \begin{itemize}
    \item コードネーム: bookworm
    % https://www.debian.org/releases/bookworm/amd64/release-notes/ch-whats-new.ja.html
    \item パッケージ数は {\color{red}{約64,419}} 以上を提供
    \item 公式にサポートする CPU アーキテクチャは {\color{red}{9 つ}}
    \end{itemize}
  \item コードネームはトイ・ストーリーのキャラクター名を採用
  \item 次のメジャーリリース は Debian 13
    \begin{itemize}
    \item コードネーム: {\color{red}{trixie}}
    \item 2025 年夏頃にリリースすると思われる
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian というオペレーティングシステム}

リリースサイクル

\begin{itemize}
\item メジャーリリース：おおよそ 2 年ごと
  \begin{itemize}
  \item Debian は time-based freeze を採用
    % https://www.debian.org/News/2009/20090729
  \end{itemize}
\item 標準サポート：3年
  % https://www.debian.org/releases/
\item LTS\footnote{Long Term Support}：標準サポート終了後から 2 年
  \begin{itemize}
  % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS}
  \item 対象アーキテクチャは amd64、i386、arm64, armhf に限定
  \item 主要なパッケージのみサポート (全パッケージではない)
  %\item スポンサーとして資金援助するとメンテナンスするパッケージの希望を出せる
  \end{itemize}
\item Extended LTS：LTS 終了後から 5 年
  \begin{itemize}
  % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
  \item 公式の Debian プロジェクトの運営ではなく、LTS をメンテナンスしている Freexian の商用サービス
  \item 契約者がサポートするパッケージを指定する
  \item 更新やセキュリティ修正したパッケージはすべての Debian ユーザーが無料で利用可能
  \item お願い：できるだけ次のバージョンに上げてください
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian と コミュニティ}


\begin{frame}{Debian というコミュニティ}

Debian への参加者は世界中にいます

\begin{itemize}
\item Debian 開発者 (Debian Developer、DD)
  \begin{itemize}
  \item Debian Project の公式開発者
  \item 56 ヶ国に 1,019 名 (2024-10-19 時点)\footnote{\url{https://people.debian.org/~eriberto/udd/dd-by-country.html}}
    % 959 + 60
  \item 日本に在住している人は 33 人 (日本人とは限らない)
  \item 国別人数ではドイツ、アメリカ、フランス、イギリス、カナダに次いで第 6 位
  \end{itemize}
\item Debian メンテナー (Debian Maintainer、DM)
\item パッケージメンテナー
\item ドキュメントなどの翻訳
\item そのほかにも多くの貢献者たちが Debian に参加
\end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}{Debian というコミュニティ}

\begin{itemize}
\item Debian 社会契約\footnote{\url{https://www.debian.org/social_contract}}
  \begin{itemize}
  \item Debian 開発者 たちが目指すフリーソフトウェアコミュニティの在り方
  \end{itemize}
\item Debian フリーソフトウェアガイドライン（DFSG）
  \begin{itemize}
  \item Debian 社会契約の一部
  \item Debian が考えるフリーソフトウェアの定義
  \item オープンソースの定義のひな形にもなっている
  \end{itemize}
\item Debian Policy\footnote{\url{https://www.debian.org/doc/debian-policy/}}
  \begin{itemize}
  \item Debian パッケージの区分、内容、ルール、ファイル配置の方針などの技術的な定義
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{まとめ}

\begin{frame}{まとめ：Debian とは？}
  
まとめると「Debian」とは

\begin{itemize}
\item フリー/オープンな「オペレーティングシステム (OS) 」を作成しようとする人たちが集まるボランティアベースの「プロジェクト」
\item 自分たちの考えるフリーという言葉に関する定義、開発目的、パッケージングポリシーを厳格に決めている
\item 世界中に 1,000 人以上の公式開発者がおり、他のディストリビューションのベースとして採用されている
\item 約 2 年毎にリリースが行われ、多くのパッケージとアーキテクチャをサポートしている
\item 上記のような特徴から様々なところで利用されている Linux ディストリビューション
\end{itemize}

\end{frame}

%------------------


\section{Debian JP Project と Debian勉強会}


\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian JP Project\\と\\Debian勉強会}\end{center}
\end{frame}

\subsection{Debian JP Projectとは}
  
\begin{frame}{Debian JP Project とは？}

\begin{itemize}
\item \url{https://www.debian.or.jp/}
\item 日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
\item 活動内容
  \begin{itemize}
  \item Debian の日本語による情報発信
  \item ユーザとの情報交換
  \item Debian 開発者やパッケージメンテナの育成など
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian勉強会}


\begin{frame}{Debian勉強会}

\begin{itemize}
\item 2005 年 1月開始で、Debian 開発者 上川さんが発起人
\item 月に一回コンスタントに開催している Debian 開発者、Debian ユーザによる勉強会
  \begin{itemize}
  \item 東京エリアDebian勉強会
    \begin{itemize}
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
    \end{itemize}
  \item 関西Debian勉強会
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
    \end{itemize}
  \item COVID-19 の影響もあり、2020 年 3 月からは東京エリアと関西でオンラインによる合同勉強会を開催中
  \end{itemize}
\item なぜ始めたか？
  \begin{itemize}
  \item 当時は「ML と IRC で情報交換」、「face-to-face で会う場所がない」、「まとまったドキュメントが出てこない」の課題あり
  \item 勉強会をすることで「定期的に集まる」「資料を作成して公開 (GPL-2+)」\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{最近の勉強会}

\begin{frame}{Debian勉強会:最近の話題}
  
\begin{itemize}
\item 勉強会の内容
  \begin{itemize}
  \item Debianで気になった事柄を調べてレポートする
  \item Debian 界隈やパッケージング関連の話題など専門の人に話を聞く、意見を出し合う
  \end{itemize}
\item 前回の内容 (9 月):
  \begin{itemize}
  \item 場所: 東京会場 (サイバートラスト様)＋オンライン
  \item BoF「DebConf26 日本開催に関する意見交換」
  \item Debian/OSSよろず相談・作業会
  \end{itemize}
\item 各地のイベントでDebian普及活動
  \begin{itemize}
  \item OSC2024東京、OSC2024北海道
  %\item OSC2019京都、OSC2024北海道、OSC2024東京・春
  %\item 関西オープンフォーラム
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%-----------------------

%-----------------------

\section{Debian Updates}

% 半年間の以下MLから抜粋して紹介する
%  debian-announce@lists.debian.org
%  debian-devel-announce@lists.debian.org

\begin{frame}
  \begin{center}\Huge{Debian Updates}\end{center}
\end{frame}


\subsection{Debian 13 trixie 概要}

\begin{frame}{Debian 13 trixie}% [containsverbatim]

Debian 13 (コードネーム：trixie)

\begin{itemize}
\item \url{https://wiki.debian.org/DebianTrixie}
\item 現在開発を進めている次の安定版リリース
\item Debian は time-based freeze を採用しており、およそ2年毎のリリースを目指す
\begin{itemize}
  \item 2025年夏頃のリリースと思われる
\end{itemize}
\item サポートするアーキテクチャはまだ確定していない
  \begin{itemize}
  \item 参考：Debian 12 でサポートしているアーキテクチャ
    \begin{itemize}
    \item amd64, i386 (i686以降)
    \item arm64, armhf, armel
    \item mips64el
    \item mipsel （Debian 13 ではリリースなしの予定）
    \item ppc64el
    \item s390x
    \end{itemize}
  \item Debian 13 で新たに追加サポート予定のアーキテクチャ
    \begin{itemize}
    \item riscv64
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  %\includegraphics[width=0.6\hsize]{image202410/trixie.jpg}
  % https://pixar.fandom.com/wiki/Trixie
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: テーマ}% [containsverbatim]

Debian 13 のテーマ

\begin{itemize}
\item \url{https://wiki.debian.org/DebianDesktop/Artwork/Trixie}
\item 次期安定版に採用するテーマは公募を行いコンテストを行う (募集の締切は 2024/9/19)\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2024/06/msg00003.html}}
\item 6 件の応募があり、投票の準備中
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Debian 13 trixie 32bit版変更関連}

\begin{frame}{Debian 13 trixie: 64bit time\_t 移行}% [containsverbatim]

2038年問題に対応するべく 32bit 版で仕様変更

\begin{itemize}
\item linux kernel、glibc で対応が完了
  \begin{itemize}
  \item linux-5.6 から 32bit版/64bit版ともに UNIX time を 64bit で扱うよう変更
  \item glibc-2.34 から 32bit time\_t / 64bit time\_t 両方の関数を持つよう変更 (32bit 版の既定は32bit time\_t のまま)
  \end{itemize}
\item Debian 13 での変更
  \begin{itemize}
  \item unstable では 32bit 版のパッケージを 64bit time\_t を使うよう再ビルドを実施中\footnote{ただし、i386 版だけは適用を除外}
  \item 64bit time\_t を使うライブラリはパッケージ名の後ろに "t64" がつくように変更 (全archで変更)
  \end{itemize}
\item ユーザや開発者がやらないといけないこと
  \begin{itemize}
  \item debian/control などの依存パッケージ名を "t64" を含んだ名前に変える必要がある
  \item 64bit time\_t に変わっても動くようにテストや改修が必要
  \end{itemize}
\end{itemize}

% 詳細は、debian 勉強会 2024/4の発表を参考\footnote{\url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-timet-transition-202404/timet-transition.pdf}}

\end{frame}


\begin{frame}{Debian 13 trixie: 32bit 版の提供内容変更}% [containsverbatim]

32bit 版では提供する機能に削除や制限がある予定
  
(Debian 12 の 32bit 版は i386、armel、armhf、mipsel を提供)  

\begin{itemize}
\item アーキテクチャの削除
  \begin{itemize}
  \item 2023/08/06 testing と unstable で mipsel を削除\footnote{\small {\url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1043114}}}
  \end{itemize}
\item kernel パッケージの提供取り止め (linux-6.11以降)
  \begin{itemize}
  \item 2024/09/14 linux-signed-i386 \footnote{\small {\url{https://lists.debian.org/debian-kernel/2024/09/msg00213.html}}}
  \end{itemize}
\item debian installer の提供取り止め
  \begin{itemize}
  \item 2024/09/13 armel \footnote{\small{ \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1081698}}}、2024/10/08 i386 \footnote{\small{ \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1084783}}}
  \end{itemize}
\item armhf は (現時点では) 変更なし
\end{itemize}

\end{frame}

%-----

\subsection{Debian Update 情報}

\begin{frame}{Debian Update情報}% [containsverbatim]

最近の Debain 安定版のリリース情報

\begin{itemize}
  \item 2024/08/31: Updated Debian 11: 11.11 released
  \item 2024/08/31: Updated Debian 12: 12.7 released
  \item 2024/08/14: Security support for Bullseye handed over to the LTS team
  \item 2024/06/29: Updated Debian 11: 11.10 released
  \item 2024/06/29: Updated Debian 12: 12.6 released
  \item 2024/06-15: Debian 10 Long Term Support reaching end-of-life
  \item 2024/02/10: Updated Debian 11: 11.9 released
  \item 2024/02/10: Updated Debian 12: 12.5 released
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Bits from the DPL}

\begin{frame}{Bits from the DPL}% [containsverbatim]

DPL (Debian Project Leader) からの定期報告

\begin{itemize}
\item \url{https://bits.debian.org/tag/dpl.html}
\item 2024 年度のDPL である Andreas Tille さん\footnote{選挙結果 \url{https://www.debian.org/vote/2024/vote_001}}がプロジェクトの進捗を報告
\item 時間のない方でもこれを読んでおけば Debian Project の大まかな動きがわかる
\item 最近の投稿
  \begin{itemize}
  \item 2024/10/07
  \item 2024/09/02
  \item 2024/08/02
  \item 2024/07/20
  \item 2024/05/02
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


%\subsection{開発者向けの情報}
%
%\begin{frame}{開発者向けの情報}% [containsverbatim]
%
%\begin{itemize}
%\item 2024/04/07 Debian Policy 4.7.0.0 released \\ \url{https://lists.debian.org/debian-devel-announce/2024/04/msg00003.html}
%\item 2025/06/27 General Resolution: tag2upload \\ \url{https://www.debian.org/vote/2024/vote_002}
%\end{itemize}
%
%\end{frame}


\subsection{DebConf/DebConf24}

\begin{frame}{DebConf}% [containsverbatim]

DebConf
年に一度、Debian 開発者が集まって開催するカンファレンス
  
\begin{itemize}
\item 2024/07/28 - 08/04: Debconf24: Busan, South Korea
  \begin{itemize}
  \item 会場：Pukyong National University
  \item \url{https://debconf24.debconf.org/schedule/}
  \item 発表のビデオアーカイブがあります
  \end{itemize}
\item 2025/07/14 - 07/21 (予定): Debconf25: Brest, France
  \begin{itemize}
  \item \url{https://debconf25.debconf.org/}
  \end{itemize}
\item 2026 年開催の DebConf は 2024 年の年末年始頃に開催国をコンペする予定
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{DebConf24 Busan, South Korea (1)}% [containsverbatim]

DebConf24

% 写真
\includegraphics[scale=0.45]{image202410/debconf24_logo.png}
\includegraphics[scale=0.70]{image202410/debconf24_group_photo.jpg}

画像出典：\url{https://debconf24.debconf.org/}

画像出典：\url{https://www.debian.org/}

\end{frame}


\begin{frame}{DebConf24 Busan, South Korea (2)}% [containsverbatim]

DebConf24 全体スケジュール

\begin{itemize}
  \item 7/28(日)  DebConf Day 1
  \item 7/29(月)  DebConf Day 2 / Cheese and Wine Party
  \item 7/30(火)  DebConf Day 3
  \item 7/31(水)  DebConf Day 4 / Day Trip
  \item 8/01(木)  DebConf Day 5 / Conference Dinner
  \item 8/02(金)  DebConf Day 6
  \item 8/03(土)  DebConf Day 7 / Closing Ceremony
  \item 8/04(日)  (no schedule)
  \item 8/05(月)  Departure day
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{DebConf24 Busan, South Korea (3)}% [containsverbatim]

DebConf24 1日の流れ

\begin{itemize}
  \item 起床
  \item 08:00-10:00 朝食
  \item 10:00-12:00 午前セッション
  \item 12:00-14:30 昼食
  \item 14:30-18:00 午後セッション
  \item 18:00-20:00 夕食
  \item 以後、自由行動、就寝
\end{itemize}

\includegraphics[scale=0.20]{image202410/debconf24_food.png}

\end{frame}


\begin{frame}{DebConf24 Busan, South Korea (4)}% [containsverbatim]

DebConf24 イベント写真

\includegraphics[scale=0.30]{image202410/debconf24_univ.png}
\includegraphics[scale=0.25]{image202410/debconf24_daytrip.png}
\includegraphics[scale=0.30]{image202410/debconf24_cheese-and_wine_1.png}
\includegraphics[scale=0.15]{image202410/debconf24_cheese-and_wine_2.png}

\end{frame}

%-----------------------

\section{日本語によるDebianの情報}

\begin{frame}\begin{center}\Huge{日本語によるDebianの情報}\end{center}\end{frame}

\begin{frame}{日本語によるDebianの情報}
\begin{itemize}
  \item Debian JP Project \\
      \url{https://www.debian.or.jp}
  \item 東京エリアDebian勉強会\\
      \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
  \item 関西Debian勉強会 \\
      \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
  \item Twitter \\
    \url{@debian_jp}、\url{@debianjp}
  \item 日本語のメーリングリスト \\
    \url{https://www.debian.or.jp/community/ml/openml.html}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{今後の勉強会・イベント}

\begin{frame}{今後の勉強会・イベント}

\begin{itemize}
\item 10/26（土） OSC 2024 Tokyo/Fall
  \begin{itemize}
  \item \url{https://event.ospn.jp/osc2024-fall/}
  \item ブース出展します
  \end{itemize}
\item 11/2（土）〜3（日） openSUSE.Asia Summit 2024
  \begin{itemize}
  \item \url{https://events.opensuse.org/conferences/oSAS24}
  \item 申し込み \url{https://opensuseja.connpass.com/event/325933/}
  \end{itemize}
\item 11/16（土） 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会（オンライン開催）
  \begin{itemize}
  \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2024-11.html}
  \item 発表者を募集中
  \end{itemize}
\item 12/21（土） 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会（オンライン開催）  
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------

\end{document}

;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
